\documentclass[twocolumn,twoside,a4paper, 10pt]{IEEEtran}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[noadjust]{cite}
\renewcommand{\citepunct}{,\penalty\citepunctpenalty\,}
\renewcommand{\citedash}{--}
\usepackage{lipsum}

\usepackage[catalan]{babel} %Idioma Català

\usepackage{url}
\usepackage{graphicx}

\title{Xarxes complexes - Pràctica 1}

\author{\normalsize 
{\large David Carretero García } \\
 \textbf{Tutor:}  {\large Dr. Gabriel Cardona Juanals } \\
Pràctica 1 en Xarxes Complexes (MUSI)\\
Universitat de les Illes Balears \\
07122 Palma, Illes Balears, Espanya \\
\url{david.carretero2@estudiant.uib.cat}
}
% % % % % % % % % % % % % % % % % %

\begin{document}

\thispagestyle{empty}

\maketitle
\thispagestyle{empty}

\begin{abstract}
\noindent
	En aquest projecte s'interpretarà i compararà una xarxa segons
	els diferents índexs de centralitat. La xarxa és seleccionada per l'alumne.
	L'estudi es dividirà en quatre parts:
	 \begin{itemize}
		 \item Explicació de la xarxa seleccionada
		 \item Propietats i estructura bàsica de la xarxa
		 \item Càlcul i interpretació de mesures de centralitat
		 \item Estudi de la distribució dels graus dels nodes
		 \item Conclusions
	 \end{itemize}	 
\end{abstract}

\section{Explicació de la xarxa}
\noindent
En el món de la programació cada vegada es reutilitza més codi i es programa d’una 
manera més enfocada a encaixar peces que funcionin en conjunt amb altres peces, 
donant una funcionalitat global de més alt nivell. Gràcies a això, un projecte 
no ha de reinventar la roda cada vegada que es vol resoldre un problema que ja ha 
estat resolt abans. En aquest document es cercaran totes les llibreries més emprades
en el llenguatge de programació Python, orientades al món del machine learning i el
data science i s’analitzarà la importància de cadascuna segons una sèrie de
criteris.\linebreak

\noindent La xarxa de dependències que s’ha estudiat ha estat obtinguda mitjançant tècniques
de scrapping~\cite{collect} a la pàgina de \url{https://www.github.com}. Començant 
per una llibreria, s’ha agafat del seu apartat de dependències totes les llibreries 
de Python que necessita importar per poder funcionar. Com a punt de sortida s’han 
escollit una sèrie de projectes (Tensorflow, Pandas, etc.) relacionats amb la temàtica 
del màster per què les llibreries estiguin enfocades a aquest àmbit. S’ha anat navegant 
recursivament per les dependències, i les dependències d’aquestes fins obtenir un graf 
representatiu de pràcticament tot el software emprat en aquest camp.

\section{ Propietats i estructura de la xarxa}
\subsection{Característiques generals}
\noindent Podem observar el graf obtingut a la Figura~\ref{fig:full_network}.
Es tracta d'un graf dirigit ja que, que una llibreria depengui d'altra no
implica que sigui recíproc. Els nodes del graf són les llibreries, mentre
que les arestes apuntaran d'un node cap altre si el primer depén del segon.\linebreak

\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[width = \linewidth]{figures/full_network.png}
	\end{center}
	\caption{Graf complet.} \label{fig:full_network}
\end{figure}

El graf resultant té les següents característiques:

\begin{itemize}
	\item 481 nodes
	\item 1682 arestes
	\item Grau d'entrada mitjà 3.49
	\item Grau de sortida mitjà 3.49
	\item Diàmetre 14
	\item Distància mitja 2.23
\end{itemize}

\noindent \linebreak Per facilitar la lectura del graf s'han acolorit els nodes segons el seu grau d'entrada: els més clars són els 
que tenen menor grau d'entrada, mentre que els més foscos són els que tenen major grau.
Per altra banda, el tamany dels nodes també varia segons el grau, essent els
nodes més grans els que major grau d'entrada tenen.

\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[width = \linewidth]{figures/SCC.png}
	\end{center}
	\caption{Component fortament connexa.} \label{fig:scc_network}
\end{figure}

\subsection{Connectivitat}
\noindent Com es pot esperar, el graf no és fortament connex ja que hi ha llibreries de les que
no depén ningú i no hi ha manera d'arribar a elles seguint les dependències. Hi ha exactament 289 components
fortament connexes, essent 288 d'elles components petites i una component gegant (Figura~\ref{fig:scc_network})
amb 193 nodes i 777 arestes i un grau mitjà de 4.0259. El diàmetre de la component gegant és de 13. El diàmetre del graf és 14, 13 de la
component gegant i 1 d'un node de una component petita.
El graf no dirigit subjacent sí és connex, per tant el graf forma una única
component dèbilment connexa. \linebreak

\noindent
Malgrat que el diàmetre sigui 14, el camí més llarg possible entre dues llibreries té 34 nodes i segueix el següent recorregut~\cite{notebook}: 
\\\\
\scriptsize Tensorflow/Tensorflow - Keras-Team/Keras-Applications - Numpy/Numpy - Ipython/Ipython - Spyder-Ide/Docrepr - Sphinx-Doc/Sphinx - Bitprophet/Alabaster - Pycqa/Flake8 - Sbrunner/Sphinx-Prompt - Pygments/Pygments - Pycqa/Pylint - Pytest-Dev/Pytest - Python-Trio/Sphinxcontrib-Trio - Python-Trio/Async-Generator - Pytest-Dev/Pytest-Cov - Pypa/Setuptools - Paver/Paver - Msabramo/Unittest2Six - Coveralls-Clients/Coveralls-Python - Psf/Requests - Kevin1024/Pytest-Httpbin - Postmanlabs/Httpbin - Flasgger/Flasgger - Julian/Jsonschema - Pyparsing/Pyparsing - Hermanocabral/Pre-Commit - Pydanny/Cached-Property - Spulec/Freezegun - Timofurrer/Maya - Scrapinghub/Dateparser - Gitpython-Developers/Gitpython - Gitpython-Developers/Gitdb - Gitpython-Developers/Smmap - Cmheisel/Nose-Xcover \linebreak

\normalsize

\noindent El graf té un coeficient de clustering global de 0,0713. 
Aquest coeficient mesura el grau d'agrupació de les llibreries. Variarà
entre 0 i 1. Per a que una llibreria tingui el màxim coeficient de clustering local
possible, tots els seus veïns estaran connectats també entre ells. Pel cas de grafs dirigits,
hauran de formar una dependència circular entre ells per formar una tripleta.
Aquesta no és una dada molt rellevant, per tant el que s'ha fet per calcular el grau d'agrupació del graf
és emprar el graf no dirigit subjacent. Calculat amb la funció "transitivity" de la
llibreria de Python NetworkX, ens dóna un nou valor de 0.11.
Aquest nou valor donat tampoc és molt alt, per tant, 
l'interpretació és que, que una llibreria depengui d'altres llibreries
no té una correlació directa amb el fet de que entre elles hi hagi dependència també.
Per veure els coeficients de clustering local de cada node es pot consultar~\cite{notebook}. \linebreak

\noindent Els diferents coeficients de clustering local es poden veure a~\cite{notebook}.
Com a observació, molts dels nodes que tenen un coeficient baix són nodes que junten
llibreries de mons diferents com l'exemple de la Figura~\ref{fig:low_clustering}, on veim un node amb
grau petit que uneix el món del tractament de dades amb el món de la representació amb imatges.

\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[width = \linewidth]{figures/datashader_low_clustering.png}
	\end{center}
	\caption{Node amb baix nivell de clustering.} \label{fig:low_clustering}
\end{figure}

\section{Mesures de centralitat \label{sec:centr}} 

\noindent A continuació, s'exposaran diferents mesures de centralitat i la seva interpretació. 
A la Figura~\ref{fig:centrality_index} es poden observar els resultats de manera
visual dels diferents índex i la seva comparació. Per simplificar, només
es mostraran els 10 més importants de cada índex. El càlcul de cada índex es troba calculat a~\cite{notebook}.

\begin{figure*}
	\begin{center}
		\includegraphics[width = \linewidth]{figures/centrality_index.png}
	\end{center}
	\caption{Comparació dels diferents indexs de centralitat} \label{fig:centrality_index}
\end{figure*}

\subsection{Centrality Degree}
\noindent S'ha escollit aquest índex tenint en compte que un factor determinant de 
la importància d'un node resideix en el nombre de llibreries que depenen d'ell.
El resultat dóna un valor proporcional al grau dels nodes. Només s'ha tingut en
compte el grau d'entrada. El resultat es troba a la Figura~\ref{fig:centrality_index}.\linebreak

\noindent Es pot observar que les llibreries amb major grau de centralitat
corresponen a llibreries de baix nivell d'ús genèric. Són llibreries
útils per un nombre elevat de projectes sense importar que la temàtica 
sigui machine learning o qualsevol altre. Trobam llibreries de testing,
de documentació de projectes, de compatibilitat amb versions de Python, etc.\linebreak

\noindent El principal problema d'emprar aquest índex és que no té en compte si
les llibreries que depenen d'altres són més o menys importants. Suma igual una llibreria 
poc coneguda que altre que s'empra per milers de projectes.

\subsection{Eigenvector}
\noindent Per subsanar el problema anterior, és necessari emprar un índex que
tingui en compte l'importància dels veïns. Eigenvector soluciona aquest problema, ja que 
un node serà més important si els seus veïns ho són, però dóna peu a altres dos problemes:

\begin{itemize}
	\item Els nodes als que no apunta ningú no estan aportant importància a l'algorisme
	\item La importància que dóna un node a altre no és proporcional al nombre de les seves relacions, no hi ha "repartició de importància". Si un node està aportant importància molts de nodes, no es té en compte. No hi ha exclusivitat
\end{itemize}	

\noindent Com que el graf no és connex, hi ha nodes arrel (p.ex. pytorch/pytorch) dels que no depén
ningú en aquest graf que són importants però no s'estan tenint en compte a l'hora
de donar importància a altres nodes. Per aquests motius
s'ha decidit no emprar Eigenvector com índex per treure conclusions.

\subsection{Katz}
\noindent Aquest índex resol el problema de Centrality Degree, de donar
una importància relativa a l'importància dels veïns. Per altre banda,
té en compte tots els nodes, encara que aquests no tinguin importància pròpia.
Se els hi dóna una importància mínima pel fet d'existir. \linebreak

\noindent El top 10 és pràcticament igual que el del Centrality Degree, però amb canvis en
l'ordre. La llibreria numpy ha desaparegut, ja que és més emprada per llibreries d'alt nivell
de les que hi ha pocs nodes que depenguin d'elles.\linebreak

\noindent El problema d'emprar aquest índex és que tampoc hi ha proporcionalitat a 
l'hora de repartir importància.

\subsection{PageRank}
\noindent El PageRank, a més de resoldre els problemes que soluciona Katz, també resol el
problema d'Eigenvector de premiar l'exclusivitat d'un node.\linebreak

\noindent En comparació als altres índex, el top 10 és més desigual. La diferència
entre les dues primeres llibreries és molt gran respecte a la resta.\linebreak

\noindent El resultat mostrat a la Figura~\ref{fig:centrality_index} també és lleugerament
diferent al Centrality Degree. Al igual que en Katz, crida molt l'atenció que desapareguin
del top 10 llibreries com numpy (grau d'entrada 28) i entrin algunes com
pytest-dev/pluggy (grau d'entrada 6). El motiu és perquè Pytest depén de molt poques llibreries,
essent Pluggy una d'elles, donant-li una importància proporcional molt gran. 
Numpy o Psf/Requests s'empren molt més (grau d'entrada major) però a llibreries 
d'alt nivell que aporten poca importància.

\subsection{Betweenness}
\noindent Finalment, tindrem en compte el fet de que un node serà important si
hi ha moltes llibreries que depenen d'altres passant per ell. Podríem
dir que el node és un punt de distribució entre comunitats de llibreries.\linebreak

\noindent En aquest ranking apareixen llibreries de més alt nivell que a la resta, com
matplotlib, numpy o requests. El motiu és perquè són les més emprades per llibreries d'alt nivell. 
Aquestes llibreries tenen dependència de totes les llibreries de baix nivell, per tant 
de manera transitiva uneixen llibreries petites d'alt nivell amb llibreries de baix nivell.

\section{Estudi de la distribució de graus}
\noindent Analitzarem primer el grau d'entrada de tots els nodes. A la Figura~\ref{fig:in_degree_distribution}
podem observar com es distribueixen els diferents graus. L'eix Y representa 
el percentatge de nodes i l'eix X el grau. Com que les dades han estat obtingudes recorrent
l'arbre de llibreries de github, partint d'unes poques arrels escollides a mà, no podem afirmar
que el percentatge sigui la probabilitat de que una llibreria de Python de Machine Learning tingui N
llibreries que depenguin d'ella.\linebreak

\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[width = \linewidth]{figures/in_degree_distribution.png}
	\end{center}
	\caption{Distribució de graus d'entrada} \label{fig:in_degree_distribution}
\end{figure}

\noindent Es pot observar que hi ha un gran nombre de nodes amb un grau petit i una gran cua amb graus majors.
Un graf amb aquesta característica s'anomena right-skewed (està desplaçat cap a la dreta). Tant
el nombre de nodes com el desplaçament que hi ha indiquen que es tracta d'una distribució Powerlaw.

\begin{equation}
	p_k = C k^{-\alpha}
\end{equation}

\noindent C és una constant de normalització i $\alpha$ és l'exponent de la funció
powerlaw. Per poder calcular l'exponent de la funció primer passam a representació
logarítmica (Figura~\ref{fig:in_degree_distribution_log}), d'aquesta
manera podrem resoldre la següent equació:

\begin{equation}
	log p_k = -\alpha \log k + log C
\end{equation}

\noindent La recta que forma el graf una vegada passat a representació logarítmica té una pendent $\alpha$, 
que serà igual a l'exponent que cercam. El resultat és que $\alpha$ = 2.38391 (calculat a~\cite{notebook}).\linebreak

\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[width = \linewidth]{figures/in_degree_distribution_log.png}
	\end{center}
	\caption{Distribució de graus d'entrada (representació loglog)} \label{fig:in_degree_distribution_log}
\end{figure}

\noindent En quant al grau de sortida, també segueix lleugerament una powerlaw però no tan perfecta 
(Figura~\ref{fig:out_degree_distribution}). Tampoc trobam una cua tan llarga com en el grau d'entrada.
Això vol dir que no existeixen llibreries que actuïn com a hub d'una manera tan forta com 
llibreries que actuen com autoritats. A la Figura~\ref{fig:out_degree_distribution_log} trobam
la seva representació loglog.

\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[width = \linewidth]{figures/out_degree_distribution.png}
	\end{center}
	\caption{Distribució de graus de sortida} \label{fig:out_degree_distribution}
\end{figure}

\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[width = \linewidth]{figures/out_degree_distribution_log.png}
	\end{center}
	\caption{Distribució de graus de sortida (representació loglog)} \label{fig:out_degree_distribution_log}
\end{figure}

\section{Conclusions}

\noindent Per l'obtenció del graf es varen emprar una sèrie de llibreries molt
conegudes en el món del machine learning i el data science.
Les conclusions que hem obtingut amb els índexs de centralitat són que encara que 
aquestes llibreries són més vistoses i tenen major marketing, les llibreries menys populars
com pytest o sphinx tenen més repercusió en el món del desenvolupament de software. \linebreak

\noindent S'ha vist que hi ha una forta relació entre el nivell d'una llibreria i els seus
graus d'entrada i sortida. Les llibreries d'alt nivell actuen com un hub de altres llibreries, per tant tenen un 
grau de sortida molt alt i un grau d'entrada molt baix. Són llibreries enfocades a resoldre un problema més complex 
que implica la combinació de moltes eines per resoldre-ho. Un exemple és Tensorflow, que té un
grau d'entrada de 3 i un grau de sortida de 20. Aquesta llibreria és un framework de machine learning.
Empra llibreries per serialització de dades, tractament d'imatges, càlculs matemàtics, testing,
documentació, compatibilitat amb altres versions de Python, etc. Tots aquests petits problemes formen part 
del que es necessita per resoldre un problema complex com la creació de xarxes neuronals. A la 
Figura~\ref{fig:tensorflow} podem veure les connexions d'una llibreria d'alt nivell. \linebreak

\noindent Per altra banda, les llibreries de baix nivell sol·lucionen problemes petits. Una llibreria com Pytest només s'empra per
resoldre un problema: testetjar el codi d'una aplicació. Són transparents per l'usuari final, i és per això
que no tenen tanta repercusió, encara que són imprescindibles pel funcionament de les eines d'alt nivell. \linebreak

\noindent Després d'analitzar el top 10 de llibreries a cadascun dels diferents
índexs de centralitat, podem concloure que un llistat com el que es mostra a la
taula~\ref{tab:framework_list} és una bona base per desenvolupar una llibreria en Python. 
Així doncs, encara que l'estudi està orientat al machine learning, les llibreries són
tan genèriques que es podrien emprar en qualsevol projecte.

\begin{figure}[t!]
	\begin{center}
		\includegraphics[width = \linewidth]{figures/tensorflow.png}
	\end{center}
	\caption{Conexions d'una llibreria d'alt nivell} \label{fig:tensorflow}
\end{figure}

\begin{table}
	\caption{Descripció de les llibreries de Python més importants}
	\label{tab:framework_list}
	\begin{center}
	\begin{tabular}{ccc}
		\textbf{Llibreria} & \textbf{Descripció} \\\hline
		pytest-dev/pytest & Llibreria destinada als tests unitaris \\\hline
		sphinx-doc/sphinx & Creació de documentació \\\hline
		pypa/setuptools & Empaquetat de projectes \\\hline
		nedbat/coveragepy & Mesura la quantitat de codi covert per testing \\\hline
		benjaminp/six & Compatibilitat entre Python 2 i 3 \\\hline
		tox-dev/tox & Automatització de tasques per consola \\\hline
		pytest-dev/pytest-cov & Mesura la quantitat de codi covert per testing \\\hline
		pygments/pygments & Eina per resaltar fragments de codi \\\hline
		numpy/numpy & Funcions matemàtiques \\\hline
		PyCQA/flake8 & Codestyle + lint (ajudes per programar) \\\hline
		psf/requests & Gestió de peticions amb el protocol HTTP \\\hline
	\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}


\bibliographystyle{abbrv}
\bibliography{bibliografia} %Actualiza para tu caso

\end{document}



